\section{Binární haldy, binomiální haldy. Vyhledávací stromy a jejich vyvažování. Tabulky s rozptylováním (hešováním).}
\begin{itemize}


\item \textbf{Strom} -- libovolný acyklický souvislý graf
\item \textbf{Kořenový strom} -- strom s označeným kořenem
\item \textbf{$k$-ární strom (binární)} -- každý uzel má maximálně $k$ potomků
\item \textbf{Plný $k$-ární stro}m -- každý uzel má $k$ nebo $0$ potomků
\item \textbf{Úplný $k$-ární strom} -- výškově vyvážený plný $k$-ární strom
\item Strom nazveme \textbf{binární}, pokud je zakořeněný a každý vrchol má nejvýše dva syny, u nichž rozlišujeme, který je levý a který pravý.

\item \textbf{Binární halda}
\begin{itemize}
	\item Výškově vyvážený binární strom dodržující heap vlastnost -- hodnota rodiče je menší (případně jiná rovnost) než hodnota potomka.
	\item Lze reprezentovat v poli, pro prvek $i$ je rodič na $	\lceil i/2 \rceil$ pozici a potomci na $2i$ a $2i+1$ pozici. Použití v prioritní frontě.
	\item Binární halda s $n$ prvky má $\lfloor\log n \rfloor + 1$ hladin.
	\item Tvorba heapy -- opakovaně obnovujeme H-vlastnost pro $n/2$-tý až $0$-tý prvek, složitost $O(n)$
	\item Heapsort -- tvorba heapy a poté vždy prohodíme první prvek s posledním a správně prvek z vrcholu umístíme
	\item Insert -- přidáme na konec a probubláme nahoru
	\item Delete -- odebereme z vrchu, nahradíme posledním prvek a probubláme dolů
\end{itemize}
\item \textbf{Binomiální strom} -- $B_k$ je tvořen dvěma stromy $B_{k-1}$ kde jeden je zavěšen na konkrétní straně druhého, má vždy $2k$ uzlů, výška je $k$, obsahuje všechny $B_i$ kde $i<k$, pro $B_k$ je v hloubce $i$ $\binom{k}{i}$ uzlů a má $2k-1$ listů.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/binomialni_strom}
	\caption{Binomiální stromy.}
	\label{fig:binomialnistrom}
\end{figure}
\item \textbf{Binomiální halda}
\begin{itemize}
	\item podle stupňů kořenů uspořádaná množina binomiálních stromů ve spojovém seznamu, kde strom stupně $k$ se vždy vyskytuje maximálně jednou a každý strom udržuje H-vlastnost. Obsahuje maximálně $\lfloor \log n \rfloor + 1$ stromů
	\item Nalezení nejmenšího prvku -- projití všech kořenů, složitost $O(\log n)$
	\item Spojení dvou hald -- spojení spojových seznamů se současným seřazením podle stupně stromu, spojit stromy o stejném stupni $O(\log n)$
	\item Vložení -- vložení $B_1$ na počátek spojáku (s novým prvkem), následný proces spojování stromů
	\item Smazání -- vyjmutí minima, z jeho potomků udělat novou binomiální haldu, která se zmerguje zpět do původní.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/binomialni_halda}
		\caption{Binomiální halda.}
		\label{fig:binomialnihalda}
	\end{figure}
\end{itemize}
\item \textbf{Binární vyhledávací strom} (BVS) 
\begin{itemize}
	\item Binární strom v jehož každému vrcholu je uložen unikátní klíč $k(v)$. Přitom pro každý vrchol v musí platit:
	\begin{itemize}
		\item Pokud $a \in L(v)$, pak $k(a) < k(v)$. ($L(v)$ je levý podstrom vrcholu $v$)
		\item Pokud $b \in R(v)$, pak $k(b) > k(v)$. ($R(v)$ je pravý podstrom vrcholu $v$)
	\end{itemize}
	\item Pozice nejbližšího následníka -- nejlevější list pravého potomka, pozice nejbližšího předchůdce -- nejpravější list levého potomka.
	\item Search -- procházení dle hodnoty hledaného prvku, Insert -- stejný jako search, prvek vložíme na pozici listu, Delete -- prohození uzlu s jeho nejbližším následovníkem či potomkem a poté mažeme list.
	\item Časová složitost operací BVSFind, BVSMin, BVSInsert a BVSDelete nad BVS s kořenem $v$ je $O(h(v))$.
Což je v nejhorším případě $O(n)$
	\item Binární vyhledávací strom nazveme \textbf{dokonale vyvážený}, pokud pro
	každý jeho vrchol v platí	$| |L(v)| - |R(v)| | \leq 1$.

	\item Dokonale vyvážený strom o velikosti $n$ má hloubku $\lfloor \log n \rfloor$ a operace na něm tedy mají časovou složitost $O(\log n)$.

	\end{itemize}
	\item \textbf{AVL stromy}
	\begin{itemize}
		\item Binární vyhledávací strom nazveme AVL stromem, pokud pro každý jeho vrchol $v$ platí, že rozdíl hloubky levého a pravého syna vrcholu $v$ je maximálně $1$.
		\item Udržovat perfektní vyvážení je pracné – proto dovolíme menší rozdíl mezi hloubkou listů.

		\item Definuje pro uzel koeficient rozváření: $u.Bal = u.left.height – u.right.height$; (stačí si pro uzel pamatovat hloubku)
		
		\item Pouze stromy s koeficientem rozvážení od $-1$ do $1$ jsou AVL stromy. Řešeno rotacemi -- \textbf{levá, pravá, levopravá, pravolevá}.
		
		\item Vkládání -- vložíme jako do BVS, najdeme prvního předka u kterého došlo k rozvážení:
		\begin{itemize}
			\item levý podstrom levého syna -- pravá rotace
			\item pravý podstrom pravého syna -- levá rotace
			\item pravý podstrom levého syna -- levopravá rotace
			\item levý podstrom pravého syna -- pravolevá rotace
		\end{itemize}   
		\item Mazání -- mažeme stejně jako v BVS. Vypočítáme pro každého předka vyvážení, opravuje se stejně jako u insertu, ale opačné rotace.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Hešování}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Hash tabulka} (look-up table) -- zobrazení z množiny klíčů do množiny hodnot (hashovací funkce), prvky jsou dvojice (klíč, hodnota). U rozptylovací tabulky závisí složitost na způsobu řešení kolizí.
		
		\item Hashovací funkce vypočítá z klíče hodnotu (hash), protože počet klíčů ($U$) je mnohem větší než počet adres ($M$) [$U >> M$] nemůže být hashovací funkce prostá.
		
		\item	\textbf{Synonyma} -- klíče se stejnými adresami, \textbf{Kolize} -- požadavek na zápis do obsazené adresy.
		
		\item Volba hashovací funkce závisí na typu a rozsahu hodnot, požadujeme rychlost, rovnoměrné rozložení, minimální počet kolizí, využití všech částí klíče, aproximace náhodné funkce.
		\item \textbf{faktor naplnění} hešovací tabulky -- poměr $\alpha = n/m$.

		\item Řešení kolizí:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Hešování s řetízky} -- Hešovací tabulka je pole $m$ přihrádek, které jsou buď prázdné	nebo v nich začínají řetízky -- spojové seznamy uložených prvků.
				\item \textbf{Hešování s otevřenou adresací}
				\begin{itemize}
					\item Použijeme pole s $m$ přihrádkami $A[0], \dots , A[m - 1]$, jenže
					tentokrát se do každé přihrádky vejde jen jeden prvek.
					\item Při pokusu o uložení do obsazené přihrádky budeme postupně
					zkoušet náhradní přihrádky, dokud nenajdeme volnou.
					\item Hešovací funkce tedy každému prvku $k \in U$ přiřadí jeho
					vyhledávací posloupnost $h(k, 0), h(k, 1), \dots , h(k, m - 1)$.
					\item Ta určuje pořadí přihrádek, do kterých se budeme snažit k
					postupně vkládat.



					\item V ideálním případě vyhledávací posloupnost obsahuje všechna
					čísla přihrádek v dokonale náhodném pořadí (všechny permutace
					přihrádek jsou stejně pravděpodobné).
					\item Vkládání -- vkládáme, dokud se to nepovede(zvedáme $k$ pro aktuální operaci s každou kolizí) nebo nezjistíme, že je tabulka plná.
					\item \textbf{Mazání} -- problematické, pokud bychom přihrádku označili jako
					prázdnou, mohli bychom způsobit, že vyhledávání nějakého
					jiného prvku skončí předčasně neúspěšně, protože narazí na
					přihrádku vyprázdněnou mazáním.
Řešením je na místo původní hodnoty vložit tzv. \textbf{náhrobek (tombstone)}
				\end{itemize}
				\item \textbf{Lineární přidávání}
				\begin{itemize}
					\item  Prohledávací posloupnost je dána funkcí $h(k, i) = (f(k) + i)$ mod $m$, kde $f(k)$ je "obyčejná" hešovací funkce, a $i$ je počet neúspěšných pokusů v aktuální operaci.
					\item Využíváme tedy po sobě jdoucí přihrádky.
					\item Výhodou je sekvenční přístup do paměti (který je na dnešních
					počítačích rychlejší).
					\item Nevýhodou je to, že jakmile se vytvoří souvislé bloky obsazených
					přihrádek, další vkládání se do nich často strefí a bloky stále
					porostou.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Dvojité hešování}
				\begin{itemize}
					\item Prohledávací posloupnost je dána funkcí $h(k, i) = (f(k) + i * g(k))$ mod $m$, kde $f : U \rightarrow \{0, \dots , m - 1\}$ a
					$g : U \rightarrow \{1, \dots , m - 1\}$ jsou dvě různé hešovací funkce, $m$ je
					prvočíslo a $i$ je počet neúspěšných pokusů v aktuální operaci.
					\item Protože je $m$ prvočíslo, je s ním $g(k)$ vždy nesoudělné a
					posloupnost navštíví každou přihrádku právě jednou.
					\item Je známo, že pro dokonale náhodné funkce $f$ a $g$ se dvojité
					hešování chová stejně dobře, jako při použití plně náhodných
					vyhledávacích posloupností. Toto tvrzení ponecháváme bez důkazu.

				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
